\documentclass[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{beamer}

%% Configuration %%

\def \authorname{William Lucia}
\def \email{william.lucia@uninsubria.it}
\def \institutenameshort{}
\def \institutename{Universit\'a degli Studi dell'Insubria}
\def \department{Dipartimento di Scienze Teoriche e Applicate - DiSTA}
\def \datevalue{23 Ottobre 2014}
\def \titleofpresentation{Laboratorio di Basi di Dati}
\def \titleofpresentationshort{DbLab}
\def \subtitleofpresentation{Lezione \texttt{\#1} - DDL}
%% End Configuration %%

%% PDF Metadata
\pdfinfo{ /Author (\authorname)}

\usepackage{progressbar}
\mode<presentation>
{
  %\usetheme{Warsaw}
  \definecolor{LightGray}{gray}{0.45}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
  \setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true]
    
  %% Footer
\makeatletter  
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    %\usebeamerfont{author in head/foot}\insertsection
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \pgfmathparse{(\insertframenumber)/(\inserttotalframenumber)}
    \progressbar[subdivisions=\inserttotalframenumber,heighta=0.38cm, width=3cm, borderwidth=0pt, tickswidth=0pt, ticksheight    =0pt, roundnessr=0.3, linecolor=white, filledcolor=RoyalBlue, emptycolor=black!15, tickscolor=black!15]{\pgfmathresult}
    %\usebeamerfont{title in head/foot}\insertsubsection
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{date in head/foot}%
   % \usebeamerfont{date in head/foot}\insertshortdate{}\hspace*{2em}
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{2ex}\vspace*{0.5ex} 
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\makeatother

  \useinnertheme{circles}
  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamercolor{title}{fg=RoyalBlue}
  \setbeamercolor{subtitle}{fg=LightGray}	
  \setbeamercolor{frametitle}{fg=RoyalBlue}
  \setbeamercolor{framesubtitle}{fg=LightGray}
  \setbeamercolor{item}{fg=Green}  
  \setbeamercolor{date in head/foot}{fg=LightGray}  
  \setbeamercolor{date}{fg=LightGray}
  \setbeamercolor{section in head/foot}{fg=white, bg=black}
  \setbeamercolor{block body}{bg=Black!10}
  \setbeamercolor{block title}{fg=white, bg=RoyalBlue}
  \setbeamercolor{block title example}{fg=white, bg=Green}
  \setbeamercolor{block body example}{bg=Black!10}
  \setbeamercolor{block title alerted}{fg=white, bg=Red}
  \setbeamercolor{block body alerted}{bg=Black!10}
  \setbeamercolor{section in toc}{fg=RoyalBlue}
  \setbeamercolor{caption name}{fg=Green}
}


\usepackage[italian,english]{babel}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{opensans}
%\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.
\usepackage{lmodern}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
            \node[shape=circle,draw=white,inner sep=1pt, fill=Green] (char) {\color{white}#1};}}
			
\title[\titleofpresentationshort] % (optional, use only with long paper titles)
{\titleofpresentation}

\subtitle
{\subtitleofpresentation} % (optional)

\author{
\texorpdfstring{ 
\includegraphics[height=1.8cm]{university-logo-insubria}\\
 \vspace{0.5cm}
 \authorname\\
 \href{mailto:\email}{\texttt{\textcolor{RoyalBlue}{\email}}}
}{-{}-enable-so-version}
}
%\author[Author, Another] % (optional, use only with lots of authors)
%{F.~Author\inst{1} \and S.~Another\inst{2}}
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[\institutenameshort]
{
  \department\\
  \institutename
}
%\institute[Universities of Somewhere and Elsewhere] % (optional, but mostly needed)
%{
%  \inst{1}%
%  Department of Computer Science\\
%  University of Somewhere
%  \and
%  \inst{2}%
%  Department of Theoretical Philosophy\\
%  University of Elsewhere}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date{\datevalue}
%\date[Short Occasion] % (optional)
%{Date / Occasion}

\subject{Talks}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

 %\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-insubria}
 %\logo{\pgfuseimage{university-logo}}
\logo{\includegraphics[height=0.9cm]{university-logo-insubria}\vspace{227pt}}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

%\begin{frame}{Outline}
% \tableofcontents
% You might wish to add the option [pausesections]
%\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Outline}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Scorsa Lezione}
		\begin{itemize}
			\item Creazione di un Database
			\item Creazione di una Tabella
			\item Popolazione di una Tabella da file \textit{csv}
		\end{itemize}
		\item \textbf{Lezione di Oggi}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{DDL}
			\begin{itemize}
				\item Tipi di dati
				\item Creazione di una tabella
				\item Vincoli
				\item Modifica della struttura di una Tabella
				\item Cancellazione di un relazione
			\end{itemize}
		\end{itemize}
			
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tipi di Dati}
	I tipi di dato in SQL si suddividono in: 
	\begin{itemize}
		\item Tipi predefiniti
		\item Tipi user-defined
	\end{itemize}		
	I tipi predefiniti sono suddivisi in tre categorie principali:

	\begin{itemize}
	\item Tipi numerici
	\item Tipi carattere
	\item Tipi temporali	
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tipi Numerici}
	I tipi numerici consistono in numeri interi memorizzati in 2, 3 e 8 bytes, oppure numeri in virgola mobile memorizzati in 4 o 8 bytes.

	\begin{figure}
		\center
		\includegraphics[scale=0.3]{pics/numeric-types.png}
	\end{figure}
	E' anche possibile specificare un numero con precisione arbitraria tramite il tipo \texttt{NUMERIC}, tramite la sintassi \texttt{NUMERIC(precision, scale)}
 \begin{itemize}
 	\item precision: numero di cifre che compongono il numero. Es: 23.5141 ha una precisione pari a 6.
 	\item scale: numero di cifre decimali.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Carattere}
		\begin{figure}
		\center
		\includegraphics[scale=0.4]{pics/char-types.png}
	\end{figure}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Character} o \texttt{Char}: un solo carattere.
		\item \texttt{Character(n)} o \texttt{Char(n)}: stringhe di lunghezza al massimo pari a \texttt{n}.
		\item \texttt{Varchar(n)}: stringhe di lunghezza fissa, pari a \texttt{n}. Se viene inserita una stringa di lunghezza inferiore vengono aggiunti degli \texttt{0} al termine della stringa per raggiungere la lunghezza specificata.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tipi Temporali}
		\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.31]{pics/date-types.png}
	\end{figure}
	Il parametro \textbf{p} rappresenta la precisione, ossia il numero di cifre decimali che costituiscono i secondi. Pu\'o assumere un valore compreso tra 0 e 6.
	Esempi:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{TIMESTAMP `2014-10-19 10:23:54';}
		\item \texttt{TIMESTAMP WITH TIME ZONE `2004-10-19 10:23:54+02'}
		\item \texttt{INTERVAL '1' YEAR }: 1 anno.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tipi Temporali I}
	\begin{columns}[c]
		\column{.5\textwidth} % column designated by a command
     		\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.31]{pics/date.png}
			\end{figure}
    	\column{.5\textwidth}     	
    	\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.31]{pics/time.png}
			\end{figure}
			~
			    \begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.31]{pics/timezone.png}
			\end{figure}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tipi Temporali II}
     		\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.31]{pics/special-values.png}
				\caption{Valori speciali.}
			\end{figure}
			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.31]{pics/interval.png}
				\caption{Esempi di Interval.}
			\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tipi Booleani}
	\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[scale=0.4]{pics/boolean.png}
			\end{figure}
			Esempi di valori booleani:
	\begin{itemize}
		\item True: TRUE, `t', `true', `y', `yes', `on',`1'.
		\item False: FALSE, `f', `false', `n', `no', `off',`0'.
	\end{itemize}
	PostgreSQL supporta inoltre altri tipi di dati come:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Geometrici}: punti, segmenti, rette, cerchi, poligoni.
		\item \textbf{Indirizzi di rete}: IPv4, IPv6.
		\item CLOB, BLOB.
		\item XML, JSON, e molto altro....
		\item Documentazione completa: \href{http://www.postgresql.org/docs/9.3/static/datatype.html}{\color{Green}qui}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Creazione di una Tabella}
	\begin{itemize}
		\item Comando per creare una tabella: \texttt{CREATE TABLE}.
		\item Sintassi minimale:
		
		
			\footnotesize
			\texttt{CREATE TABLE \textless nome\_tabella\textgreater(\\
			   \hspace{1em}$[$\textless nome\_colonna\textgreater \textvisiblespace \textless tipo\textgreater \textvisiblespace
			   $[$DEFAULT \textvisiblespace \textless valore\_default\textgreater$]]$+ $[$,$]$* \\
			          );}
			          
		\item scorsa lezione, tabella People, vi ricordate?
		
		\texttt{CREATE TABLE People (\\
                \hspace{1em}``First Name'' character varying(30), $\rightarrow$ \hspace{0.5em} DDL\\
                \hspace{1em}``Last Name'' character varying(50),\\
			     \hspace{1em}``Age'' integer,\\
		         \hspace{1em}``Date of Birth'' date,\\
                \hspace{1em}...\\
                )
 }
		\item data la tabella \textbf{People} come faccio ad identificare in maniera univoca una persona?? 
	\end{itemize}		
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Create table - Sintassi completa}
	\begin{figure}[!t]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.255]{pics/create-table.png}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vincoli}
	\begin{itemize}
		\item I tipi di dati sono un modo per limitare i tipi di dati che possono essere memorizzati in una tabella.
		\item Per molte applicazioni, però, questo vincolo non è sufficiente.
		\item Per esempio, una colonna contenente un prezzo di un prodotto dovrebbe contenere solo valori positivi.
		\item Delle volte si potrebbe voler vincolare dei valori di una colonna rispetto ad altre colonne o righe. Es: in una tabella contenenti informazioni di prodotti, dovrebbe esserci una sola riga per ciascuno \textbf{product number}.
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vincoli - I}
	A tal fine, SQL permette di definire vincoli su colonne e tabelle.
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Campi obbligatori:}  \texttt{NOT NULL}. 
		\item \textbf{Chiavi :} \texttt{UNIQUE} e \textbf{PRIMARY KEY}.
		\item \textbf{Chiavi Esterne:} \texttt{FOREIGN KEY}.
		\item Vincoli \textbf{CHECK:} permettono di specificare che il valore di una certa colonna deve soddisfare una espressione booleana.
		
		 Es.: \texttt{price numeric CHECK (price > 0)}.
		
	\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Campi obbligatori - NOT NULL}
	Un vincolo \textbf{NOT NULL} specifica semplicemente che una colonna non può assumere un valore nullo. Ad esempio:
	\begin{semiverbatim}
	CREATE TABLE products (
	
   \hspace{1em}product\_no integer NOT NULL,
    
    \hspace{1em}name text NOT NULL,
    
   	\hspace{1em}price numeric
    
);
	\end{semiverbatim}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Valori unici - UNIQUE}
	\small
	I vincoli \texttt{UNIQUE} assicurano che i dati (\textbf{non nulli}) contenuti in una colonna o in un gruppo di colonne siano unici rispetto a tutte le righe della tabella. Esempio:
	
	\begin{semiverbatim}
	CREATE TABLE products (
	
    product\_no integer \textbf{UNIQUE},
    
    name text,
    
    price numeric
    
);
	\end{semiverbatim}

Oppure:

\begin{columns}[c]
\column{.5\textwidth}
\begin{semiverbatim}
	CREATE TABLE products (
	
    product\_no integer,

    name text,

    price numeric,

    \textbf{UNIQUE (product\_no)}

);
\end{semiverbatim}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{semiverbatim}
	CREATE TABLE example (
	
    a integer,

    b integer,

    c integer,

\textbf{UNIQUE (a, c)}

);
	\end{semiverbatim}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Valori unici - PRIMARY KEY}
	\small
	Una PRIMARY KEY (chiave primaria) indica che una colonna o un gruppo di colonne possono essere usate come identificatore univoco per le righe di una tabella.
	
	\begin{columns}
	\column{.5\textwidth}
	\begin{semiverbatim}
	CREATE TABLE products (
	
    product\_no integer \textbf{PRIMARY KEY},
    
    name text,

    price numeric
    
);
	\end{semiverbatim}
\column{.5\textwidth}
\begin{semiverbatim}
CREATE TABLE example (
 
    a integer,

    b integer,

    c integer,

    \textbf{PRIMARY KEY (a, c)}

);
\end{semiverbatim}
\end{columns}
\begin{itemize}
	\item Per cosa differisce rispetto al vincolo \textbf{UNIQUE}? \pause	
	\item Il vincolo \textbf{UNIQUE} non permette di identificare in maniera univoca perchè non esclude valori nulli. Viceversa, una \textbf{PRIMARY KEY} non permette di inserire valori nulli.
	\item In una tabella \'e possibile specificare pi\'u chiavi UNIQUE ma una sola PRIMARY KEY
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Chiavi Esterne - FOREIGN KEY}
	\small
	\begin{itemize}
		\item 	Una \texttt{FOREIGN KEY} specifica che i valori di una colonna (o un gruppo di colonne) deve corrispondere con i valori presenti in qualche riga di un'altra tabella.
		\item Si dice che questo	mantiene l'integrità referenziale tra tabelle correlate.
	\end{itemize}

	\begin{columns}
	\footnotesize
		\column{.5\textwidth}
		\begin{semiverbatim}
		CREATE TABLE products (
  
    product\_no integer PRIMARY KEY,

    name text,

    price numeric

);
		\end{semiverbatim}
				\column{.6\textwidth}
		\begin{semiverbatim}
		CREATE TABLE orders (
  
    order\_id integer PRIMARY KEY,

    product\_no integer \textbf{REFERENCES products}
    
    \hspace{13em}\textbf{(product\_no)},

    quantity integer

);
		\end{semiverbatim}
	\end{columns}
	\begin{itemize}
			\item Ora è impossibile creare ordini con valori non nulli per il campo \texttt{product\_no} che non sono presenti nella tabella \texttt{products}.
			\item La tabella \texttt{orders} viene detta \textbf{Tabella REFERENTE}.
			\item La tabella \texttt{products} viene detta \textbf{Tabella RIFERITA}.
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Chiavi Esterne - FOREIGN KEY I}
	Esempi su sintassi abbreviata e chiave esterna su più colonne.
	\begin{columns}
	\footnotesize
		\column{.5\textwidth}
		\begin{semiverbatim}
		CREATE TABLE orders (
   
    order\_id integer PRIMARY KEY,

    product\_no integer \textbf{REFERENCES}
    
    \hspace{10em} \textbf{products},

    quantity integer
);
		\end{semiverbatim}
				\column{.6\textwidth}
		\begin{semiverbatim}
		CREATE TABLE t1 (
  
  a integer PRIMARY KEY,

  b integer,

  c integer,

  \textbf{FOREIGN KEY (b, c) REFERENCES }
    
    \hspace{8em} \textbf{other\_table (c1, c2)}

);
		\end{semiverbatim}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{FOREIGN KEY II}
	Sappiamo ora che le chiavi esterne non permettono la creazione di \textbf{ordini} che non
	sono associati ad alcun prodotto. Cosa succede se un prodotto viene rimosso dopo che uno o più ordini che contengono il un suo riferimento sono stati creati?
	
	SQL permette di gestire questa situazione. Intuitivamente, abbiamo poche opzioni:
	
	\begin{itemize}
		\item Vietare l'eliminazione di un prodotto riferito. Opzione \texttt{RESTRICT}.
		\item Eliminare anche tutti gli ordini che contengono il riferimento al prodotto che si vuole cancellare. Opzione \texttt{CASCADE}.
		\item Qualcos'altro? \pause
		\item impostare i riferimenti presenti nella tabella ordini al prodotto eliminato a null (opzione \texttt{SET NULL}, se ammesso) oppure ad un valore di default (\texttt{SET DEFAULT}).
		
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{FOREIGN KEYS}
	\begin{semiverbatim}
	\footnotesize
CREATE TABLE products (

    product\_no integer PRIMARY KEY,

    name text,

    price numeric
   );
   
\vspace{1em}
CREATE TABLE orders (

    order\_id integer PRIMARY KEY,

    shipping\_address text,

    ...);

\vspace{1em}
CREATE TABLE order\_items (

    product\_no integer \textbf{REFERENCES products ON DELETE RESTRICT},

    order\_id integer \textbf{REFERENCES orders ON DELETE CASCADE},

    quantity integer,

    PRIMARY KEY (product\_no, order\_id));	
	\end{semiverbatim}
	\begin{itemize}
		\item un'altra opzione è NO ACTION. La cancellazione di un prodotto viene effettuata se e solo se non ci sono ordini che si riferiscono ad essi, altrimenti viene sollevato un errore.
		\item E' il comportamento di default se non viene specificato nulla.

	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{E in caso di modifica invece che di eliminazione?}
	\footnotesize
	\begin{itemize}
		\item La clausola \texttt{ON UPDATE} permette di specificare le azioni da eseguire nel caso di modifica del valore di chiave di una tupla riferita tramite chiave esterna.
		\item Le opzioni disponibili per \texttt{ON UPDATE} sono le stesse della clausola \texttt{ON DELETE} e hanno significato analogo.
		\item In questo caso \texttt{CASCADE} significa che i valori aggiornati della chiave primaria della tabella riferita devono essere copiati nella chiave esterna della tabella referente.
		\item L’opzione di default \'e \texttt{NO ACTION} anche per la modifica
	\end{itemize}

\begin{semiverbatim}
CREATE TABLE order\_items (

    product\_no integer,

    order\_id integer,

    quantity integer,

    PRIMARY KEY (product\_no, order\_id)

FOREIGN KEY (product\_no) REFERENCES products

\hspace{12.5em}ON DELETE NO ACTION

\hspace{12.5em}ON UPDATE CASCADE,

FOREIGN KEY (order\_id) REFERENCES order

\hspace{12.5em}ON DELETE NO ACTION

\hspace{12em} ON UPDATE CASCADE));	
\end{semiverbatim}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Cancellazione di una Tabella}
		\begin{semiverbatim}
	DROP TABLE \textless nome relazione\textgreater 
	
	\{RESTRICT $|$ CASCADE\};
	\end{semiverbatim}
\begin{itemize}
	\item \texttt{RESTRICT:} La tabella non viene eliminata se viene riferita da altre tabelle.	
	\item \texttt{CASCADE:} Cancella la tabella specificata e tutte quelle che si riferiscono ad essa.
\end{itemize}
Esempio:
\begin{semiverbatim}
DROP TABLE products;
\end{semiverbatim}
\end{frame}



\begin{frame}
	\frametitle{Modifica di una Tabella}
	\begin{semiverbatim}
		ALTER TABLE \textless nome relazione\textgreater  \textless modifica\textgreater;
	\end{semiverbatim}
	
	Dove:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{\textless nome relazione\textgreater}: nome della tabella.
		\item \texttt{\textless modifica\textgreater} modifica da apportare.
		\begin{itemize}
			\item Aggiunta di una nuova colonna:
			\begin{semiverbatim}
			\hspace{3em}ADD $[$COLUMN$]$ \textless nome\_colonna\textgreater \textvisiblespace \textless tipo\textgreater
		\end{semiverbatim}
			\item Modifica di una colonna:
						\begin{semiverbatim}
			ALTER $[$COLUMN$]$ \textless nome\_colonna\textgreater

\{SET DEFAULT \textless valore\_default\textgreater $|$ DROP DEFAULT\}
		\end{semiverbatim}
			\item Eliminazione di una colonna:
			\begin{semiverbatim}
			\hspace{3em} DROP $[$COLUMN$]$ \textless nome\_colonna\textgreater
			
			\hspace{3em} \{RESTRICT $|$ CASCADE\}
		\end{semiverbatim}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Modifica di vincoli}
	\begin{itemize}
	     \item Aggiunta di un vincolo:
	     \begin{semiverbatim}
		 	 \hspace{1em} ADD CONSTRAINT \textless specifica vincolo\textgreater	     
	     \end{semiverbatim}

 	     \item Rimozione di un vincolo:
 	     \begin{semiverbatim}
		 	 \hspace{1em} ADD CONSTRAINT \textless specifica vincolo\textgreater
	     \end{semiverbatim}
 	     
 	     Esempio:
 	     \begin{itemize}
 	     \footnotesize
 	     \item
 	     \begin{semiverbatim}
 	     
		 	     ALTER TABLE People
		 	     
ADD CONSTRAINT unique\_people UNIQUE(last\_name, first\_name)
	     \end{semiverbatim}
	     \item
	     \begin{semiverbatim}
	     ALTER TABLE People DROP CONSTRAINT unique\_people;
	     \end{semiverbatim}
	     
	     
\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Esempio}
	Supponiamo di dover creare un database di una videoteca a noleggio.
	
	\begin{itemize}
	\item Quali sono le entità da modellare?
	\item Quali sono i comandi SQL per creare ciscuna relazione?
	\item Quali vincoli di integrità potrebbero servire?
	\end{itemize}
	
	Un'esempio di schema di una videoteca è il database \texttt{Pagila}.
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Pagila Database}
	\begin{figure}
		\center
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/pagila-db.png}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pagila Database I}
	Esercizi:
	\begin{itemize}
		\item scrivere ed eseguire in postgres tutti i comandi del DDL per generare lo schema della slide precedente.
		\item scrivere alcuni esempi di vincoli di integrità. Cosa dovrebbe succedere se viene rimosso/aggiornato un film? ecc..
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


